政治犯將揭開香港民主新一頁

蘋論：政治犯將揭開香港民主新一頁 - 李平

專欄專論

「雙學三子」黃之鋒、周永康、羅冠聰被改判即時入獄，是中共港共肆無忌憚地破壞香港民主、自由、法治的邪惡之作，香港「終於有了第一批政治犯」也備受國際輿論關注。「雙學三子」等年輕政治犯入獄是香港的屈辱，但也可能揭開香港民主的新一頁。一方面，國際上不乏經歷監獄磨難而成大器的政治領袖，香港越來越多政治犯，意味着會有越來越多具有反迫害勇氣和經驗的民主鬥士；另一方面，政治犯的誕生會讓市民更深切感受到香港核心價值淪亡的危機，喚醒更多人加入抗爭。

傳統民主派較因循守舊

香港主權移交20年，傳統民主派為爭取普選而努力不懈，但成效有限。問題既在於中共政治生態惡化，也在於香港民主派政黨較因循守舊。20年來，中共權貴家族面對執政合法性危機和權力鬥爭的無底線，迫不及待地要掠奪香港的政治、經濟利益，公然拋棄《中英聯合聲明》、《基本法》，一國兩制已名存實亡，但民主派的抗爭理念、抗爭方式未能因時因勢改變，而且日益碎片化，形不成合力，也沒有眾望所歸的領袖。
被形容為政治溫室裏小花小草的香港傳統民主派，對中共權貴的邪惡不只估計不足，也抗爭乏力，反而不時有寄望於中港再出明君、包青天的幻想。而青年世代的抗爭、激進派的抗爭，既打到了中共的痛處，也必然遭到殘酷的打壓。立法會6位議員被DQ，反東北發展撥款的13位示威者被改判入監，「雙學三子」入獄，香港這些政治檢控是中共特色依法治國的延伸，也將改變香港抗爭的模式。
袁國強昨日聲稱，由決定檢控到判決後覆核刑期，都沒有滲入政治動機。能自欺欺人到如此程度，實在是無恥之尤。東區裁判法院和上訴法庭的判詞同樣塗滿政治色彩，分別只在於如何平衡公民運動的政治權利與法律責任。袁國強沒有否認路透社報道指他推翻檢控人員不建議上訴的決定，網民由此質疑他受命於梁振英和中共豈是空穴來風？

政治領袖經歷監獄磨難

中共權貴加速蠶食香港，催生了新一代抗爭者，中共港共的強力打壓，催生了香港第一代政治犯。這一代抗爭者、這一代政治犯，與曾參與《基本法》諮詢或香港主權移交的上一代民主派最大的不同之處是，他們親受政治迫害而非統戰，由此萌生的抗爭意志、抗爭理念、抗爭方式將有極大改變，不易受中共招安、不囿於常規、不囿於傳統，其中必能淬鍊出新一代的政治領袖、民意領袖。
從中外民主抗爭的歷史看，不少政治領袖、精神領袖都經歷了監獄的磨難。捷克的哈維爾多次被指控危害共和國利益、顛覆共和國並判囚；南非的曼德拉被指控密謀推翻政府等罪名，先後入獄26年半；緬甸的昂山素姬被軍政府以煽動騷亂罪名軟禁15年；中國的劉曉波被指控煽動顛覆國家政權並判囚11年，成為第一位至死未能獲得自由的諾貝爾和平獎得主。
由此可見，中共港共催生「雙學三子」等政治犯，短期會抑制香港的民主運動，但長期而言，更可能催生新一代的政治領袖。由於國際社會對中共採取的綏靖政策仍在延續，很難估量香港爭取民主、捍衞自由的里程有多長遠，很難估量香港社會由撕裂到團結抗爭要走過的里程有多遠，越是如此，香港越需要新世代的政治領袖，政治犯揭開香港民主新一頁的機會也越高。

李平
周一至周六刊出

個個都話要有耐心
但唔係咁易
我眼前嘅只有絕望
睇住佢越來越衰

正評比第一批政治犯，講得好！！！

之前果班咩旺角暴動根本係輕判左，任何先進國家都容不下呢d人